[反監視行動] 食環署網絡攝錄機計劃推展至全港

Old news but important
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
食物環境衞生署（食環署）六月六日起把在非法棄置垃圾黑點安裝網絡攝錄機的計劃逐步推展至全港各區，以加強打擊違例棄置垃圾的情況，改善環境衞生。

食環署發言人今日（五月二十九日）說︰「食環署在二○一六年十二月底展開為期六個月的網絡攝錄機試驗計劃，在中西區、深水埗區及元朗區合共六個棄置垃圾黑點安裝網絡攝錄機，透過針對性的監察及執法行動，有效遏止違例棄置垃圾的行為。」

「由於試驗計劃效果理想，經諮詢各區議會後，本署把有關計劃推展至全港各區約共八十個棄置垃圾黑點，試行一年。下星期計劃開展時，已有四十六個分布在各區的黑點安裝了網絡攝錄機（見附件），其後逐步在其餘的黑點進行安裝工作。食環署人員會密切監察該些目標黑點，因應實際情況適當調整相關行動計劃，包括適時改變安裝攝錄機的地點，以加強執法成效。」

發言人表示，食環署根據個人資料私隱專員公署發出的《閉路電視監察及使用航拍機指引》實施有關安排，包括在攝錄範圍內張貼告示。此外，食環署亦已制定清晰的工作指引，要求員工嚴格遵守《個人資料（私隱）條例》（第486章）所涵蓋的收集個人資料方式的規定，妥善處理私隱問題。所有錄像的披露僅限於採取法律行動時的需要。若違例事項在六個月內未能作出檢控，有關的錄像將會被刪除。

發言人強調，食環署會繼續以多管齊下的方式打擊非法棄置垃圾的行為，並呼籲市民守法及有公德心，應正確棄置廢物，否則會被檢控。該署於二○一七年年中已設立六支專責執法小隊，加強對違反公眾地方潔淨罪行的人士採取執法行動。

Source:

全港清潔行動

應該要見一部拆一部

啲鏡頭唔防呢耍

幫手推
行動組要知，港共成日陰濕搞

仲有智能燈柱

同場加映

【智慧燈柱】食環、環保署人工智能攝錄柱 曾49次借片予警執法

不少市民擔心智慧燈柱會威脅市民私隱，尤其擔心引入內地人面識別功能的攝影機。目前政府已公布智慧燈柱已暫停三項功能，包括環保署的「全景攝影機監察非法傾倒」、運輸署的「藍牙交通偵測器」和「影像收集車牌」做流量統計。然而，示威者似乎仍未「收貨」，在周六的示威中，就再拆毀智慧燈柱，以示對政策的不滿。

記者翻查資料，除智慧燈柱外，其實食環署及環保署都有於全港安裝影像分析功能的攝影機，以電腦實時分析市民行為，作執法之用。

食環署自去年六月已推行「網絡攝錄機計劃」，並在超過118個地點裝上網絡攝錄機，以遏止非法棄置垃圾問題。錄像片段可以分析違法行為模式，及用作證據檢控非法棄置垃圾人士。部門明確表示，網絡攝錄機系統不具識別人面功能。雖然攝錄機由食環署安裝，但由去年6月至今年8月15日，食環一共向警方提供37段片段。片段可作警方調查、執法或檢控用途，相比同期，攝錄機「捉垃圾蟲」的宗數只有79宗，當中72宗被定罪。

食環署表示根據《私隱條例》的規定，在涉及執法及檢控的要求下，才考慮向其他部門提供相關錄像片段。有關部門會根據法例規定及私隱專員公署發出的《閉路電視監察及使用航拍機指引》處理有關錄像。

有關承辦商為Creaxon Technologies Inc. Limited（下稱Creaxon），董事為三名港人。該公司的主業為影像分析，研發人工智能及電腦視像系統，以作實時監控。公司又在網頁稱，系統有效監察公眾活動，分析複雜事件及處理高流量影像物件。

環保署攝錄系統 可分析市民棄置廢物模式

環保署亦有推行「監察攝錄系統」，系統可分析利用人手或手推車非法棄置廢物的模式，之後部署突擊行動。至今已於全港約115個非法棄置廢物黑點安裝了監察攝錄系統，當中35套備有人工智能系統，涉及總開支共約1,100萬元。

環保署未有向記者透露外判商名單，然而署方近月曾示範攝錄人工智能系統，系統可見「Creaxon」字眼，而Creaxon的公司網頁亦有提及用家包括環保署及食環署。另外，記者亦從另一家本地監控攝錄公司OT Systems Ltd的網頁，見到客戶包括環保署的攝錄系統。

網頁稱為惠州城管合作夥伴

OT System網頁稱公司的人工智能系統可做到：目標追蹤、人物及物件辦識，行為分析等。網頁又提到公司想建立香港成國際級智慧城市，公司的監控系統可以有效針對罪行及反社會行為。公司的行政總裁周雲財六月曾接受《香港01》訪問，曾表示香港閉路電視需依照私隱專員公署指引使用，「香港市民在街上看到CCTV，隨時也可以打電話去私隱專員公署，問他影了什麼，他都要回覆你。」

公司網頁又介紹，「移動監控方案於去年7月成為惠州城管部門的合作夥伴，協助治理轄區內亂倒垃圾、亂擺攤位等違規行為，憑藉即時部署與移動式監控執法等特點，提高視頻取證的執法效率，其機動性和靈活性已經得到該部門的高度認可。」

莫乃光：政府不應「為科技而科技」

環保署表示沒有授權予其他政府部門，透過署方的攝錄系統實時監察。但環保署過往三年曾應香港警務處、食物環境衞生署及香港海關的要求，分別提供12段、5段及2段錄像片段，以用作執法及調查。署方提供片段時，會考慮要求是否屬《私隱條例》訂明的豁免範圍 （包括罪行的防止或偵測）。

立法會議員莫乃光表示，現時社會對政府欠缺信任，而近期外國亦逐漸抗拒在公共地方加裝過多攝錄鏡頭。他認為，政府不應「為科技而科技」，而應該以人為本。在現時大量市民表明私隱比「捉垃圾蟲」等政策目標重要時，應考慮以其他方式，例如人手巡邏等去處理廢物棄置問題。

【觀塘遊行】專家：智慧燈柱是智慧城市基礎 加密措施更顯重要
【觀塘遊行】被鋸斷智慧燈柱已重新安裝 三個「冬甩」暫消失
【跨部門記者會】楊偉雄指智慧燈柱不侵私隱：市民不要無理發洩
【政策分析】智慧燈柱的前世今生：《1984》夢魘與智慧城市願景
【觀塘遊行】創科局：對智慧燈柱供應商被攻擊感遺憾 打擊業界

智慧燈柱
反修例示威
食環署
環保署
社會實錄
01偵查

你可能感興趣
【觀塘遊行】智慧燈柱成惹火議題 政府暫緩啟用三項涉私隱技術
精選
社會新聞
2019-08-22
02:11
環保署預留500萬裝CCTV捉非法棄置廢物 系統自動識別車牌及剪片
精選
社會新聞
2019-07-15
智慧燈柱惹私隱憂慮 智慧政府須建基信任
精選
01觀點
2019-07-23
【智慧燈柱】預裝藍牙讀取手機ID等大爭議功能 資科辦：暫緩啟用
精選
社會新聞
2019-07-16
政府科技總監：智慧燈柱非監察市民天眼 已停人像拍攝
社會新聞
2019-08-24
【政策分析】智慧燈柱的前世今生：《1984》夢魘與智慧城市願景
精選
社會新聞
2019-08-27
【多功能智慧燈柱】「暫緩」涉及私隱功能 燈柱三大技術要點分析
精選
數碼生活
2019-07-17
02:53
【逃犯條例】大埔墟站一分鐘路程19部CCTV 港鐵被批侵犯私隱
18區新聞
2019-08-25
【智慧燈柱】市民憂變「警察國家」 莫乃光：政府應作公眾諮詢
社會新聞
2019-07-17
【觀塘遊行】智慧燈柱被拉倒 每支14萬元 創科局：影響街燈供電
社會新聞
2019-08-25
三個部門經智慧燈柱收集數據 三項涉私隱憂慮功能暫不啟用
社會新聞
2019-07-16
【智能城市】CCTV技術分析犯罪行為 憑一張相可揪出目標人物
精選
18區新聞
2019-06-20
【4K天眼】天眼執法遍全港 盤點政府CCTV 邊個部門邊區最密集？
精選
社區專題
2019-04-29
00:25
【觀塘遊行】電鋸、螺絲批毀智慧燈柱 「扯大纜」拉倒燈柱
精選
18區新聞
2019-08-24
【智慧城市】人工智能分析CCTV大數據 拆解部門監察執法應用
精選
18區新聞
2019-06-20
【嚴打餵食】將軍澳餵野豬黑點增天眼 團體憂餵流浪貓狗義工被控
精選
18區新聞
2019-05-22
【全港監控】食環指攝錄機捉垃圾蟲成效顯 擬再增150黑點加裝
精選
18區新聞
2019-05-05
【天眼捉垃圾蟲】記者直擊上水鄉村垃圾山 食環擬增天眼助檢控
精選
18區新聞
2019-05-18
【打擊鼠患】觀塘三大垃圾區 食環13個黑點再裝攝錄機捉垃圾蟲
精選
18區新聞
2019-05-20
【信用體系】安裝智慧燈柱惹監控憂慮 楊偉雄：無人面識別功能
社會新聞
2019-07-16
【非法棄置垃圾】食環垃圾站裝攝錄機屢建功 想裝多幾部又Say No
精選
18區新聞
2018-11-18

快手copy多咗

Btw 呢單野係民建聯提議出嚟

冇鏡頭啲戇鳩燈柱廢左一半武功

都要拆之而後快

項莊舞劍 意在沛公

推到行動組打掃

Hkmap 加鏡頭Icon

贊成，見到佢起要即刻阻止

有得暫停姐係有得開啦

當ha病歷紀錄都比popo濫用搜捕異見人士
我唔信食環署企得硬

一九八四咁